\documentclass[dvips,a4paper,12pt]{article}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{epsfig,graphicx, amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\linespread{1.3}
\oddsidemargin=5mm
\textwidth=15.5cm
%\topmargin=0mm
\righthyphenmin=2
%\frenchspacing

\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
\newcommand{\proof}{{\sl Доказательство.}}

\renewcommand{\figurename}{{Рис.}}


\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
\newpage\mdseries\normalsize\pagenumbering{arabic}

\section{Введение}
В последние годы ведутся активные теоретические и экспериментальные исследования движения частиц в пространственно-периодических асимметричных сис\-те\-мах, так называемых ратчетах. На данный момент существует зна\-чи\-тель\-ное количество как экспериментальных, так и теоретических работ по этому вопросу, причем исследования проводились в рамках и классической, и квантовой задачи. Ре\-зуль\-та\-та\-ми ряда работ явилось решение некоторых прикладных проблем раз\-ных областей науки и техники, к примеру, было дано новое объяснение некоторым биологическим процессам, предложены механизмы разделения частиц по массе и размеру, заметно превосходящие по точности современные методы, раз\-ра\-бо\-та\-ны технологии высокоточного сглаживания поверхностей материалов и др. На сегодняшний день существует заметное количество достаточно полно разработанных классических моделей ратчет-систем, однако нас в большей мере интересует квантовая задача. Нам известно об экспериментальной реализации квантового ратчета, подробно рассмотренной в работах \cite{b1}-\cite{b6}, авторам которых удалось реа\-ли\-зо\-вать в лабораторных условиях двумерную полупроводниковую рат\-чет-струк\-ту\-ру микрометрических масштабов, элемент которой приведен на рис. 1. Опыты с этой структурой выявили наличие асимметрии электропроводности \cite{b2, b3}, ее за\-ви\-си\-мос\-ти от температуры \cite{b4} и магнитного поля \cite{b1}, наличие тока при отсутствии внешнего поля \cite{b5, b6}. 

Трудности теоретического анализа квантовых свойств ратчетов в первую оче\-редь связаны с отсутствием точно решаемых задач и надежных алгоритмов чис\-лен\-но\-го или асимптотического решения. Численные методы, применяемые для решения уравнения Шредингера, можно разделить на два класса: ква\-зи\-клас\-си\-чес\-кие и квантовые. Квазиклассические методы позволяют существенно упростить задачу и снизить количество ресурсов, необходимых для ее расчета, не\-дос\-тат\-ком является их асимптотический характер, не позволяющий получить решение с произвольной точностью, кроме того, необходимо оценивать границы при\-ме\-ни\-мос\-ти получаемых приближений. Среди квазиклассических методов можно вы\-де\-лить метод ВКБ, представляющий решение задачи в виде разложения по степеням малого параметра $h$.  Существуют также методы, вносящие квантовые эффекты в качестве поправок в классическую модель, например, метод GWPD (метод гауссовых пакетов). В квантовом случае наиболее распространены сеточные ме\-то\-ды решения. В данной работе будет применяться метод Монте-Карло, тео\-ре\-ти\-чес\-кие основы которого применительно к задачам Коши для уравнения Шре\-дин\-ге\-ра с потенциалами, являющимися Фурье-образами мер конечной абсолютной вариации, были описаны в работах \cite{b7}-\cite{b9}. Метод не требует построения сеток и при вычислении функции состояния в импульсном представлении допускает простую оценку точности, зависящую только от числа выборочных траекторий пу\-ас\-со\-нов\-ско\-го процесса, используемых для оценки математического ожидания. В работе \cite{b10} приведены результаты численного решения модельных задач для по\-тен\-циа\-лов, являющихся суперпозицией пары гауссовских функций. Метод, использованный в работе \cite{b10}, в представлении взаимодействия может быть распространен на потенциалы, содержащие линейные и квадратичные составляющие. В настоящей работе рассматривается уравнение Шредингера с потенциалом вида

\begin{equation*}
V(x)=eEx+V_0\sum_{k=1}^K\frac{\sin(kx)}{k},
\end{equation*}
где линейная часть соответствует внешнему постоянному электрическому полю, а суперпозиция гармоник создает асимметричный периодический потенциал, называемый ратчет-потенциалом в теории "броуновских" или "молекулярных мо\-то\-ров"\,\cite{b1}. Поскольку Фурье-образ этого потенциала является суперпозицией $2K$ функ\-ций Дирака в точках $\{\pm k\}_1^K$, численная реализация метода Монте-Карло \cite{b7,b8} сво\-дит\-ся к моделированию однородного пуассоновского процесса, совершающего случайное блуждание с шагами из множества $\{\pm k\}_1^K$. Наличие линейной сос\-тав\-ляю\-щей потенциала учитывается с помощью представления взаимодействия, описанного в первой части работы, где приводится явное выражение для сред\-не\-го значения импульса через математическое ожидание достаточно простого функ\-цио\-на\-ла пуассоновского процесса. Во второй части работы на примере конкретных расчетов обсуждается зависимость численного решения от параметров потенциала и внешнего поля. Для дельта-образного начального состояния с нулевым на\-чаль\-ным импульсом на фемосекундных отрезках времени найдена за\-ви\-си\-мость сред\-не\-го значения импульса от постоянной составляющей внешнего электрического по\-ля и параметров периодического потенциала. Численный анализ показывает асим\-мет\-рич\-ную немонотонную зависимость среднего тока от при\-ло\-жен\-ного внешнего поля и периода потенциала. 

\begin{figure}[h!t]
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.55]{01.eps}
\caption{Пример реализации ратчета}
\end{center}
\end{minipage}%\end{figure}
\hfill%\begin{figure}
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{02.eps}
\caption{Вид ратчет-потенциала}
\end{center}
\end{minipage}
\end{figure}

\vspace{2cm}
\section[Описание метода Монте-Карло для ратчет-\-потенциала]{Описание метода Монте-Карло для ратчет-\\потенциала}

Рассмотрим уравнение Шредингера с потенциалом
рассматриваемым в теории квантовых ратчетов \cite{b5}:
\begin{equation} 
\label{eq1}
i\hbar \frac{\partial \Psi}{\partial \tau}=\left( -\frac{\hbar ^{2}}{2m}\frac{\partial ^{2}}
{\partial y^{2}}-f_{\omega }(\tau)x+v\left( \frac{y}{a}\right)\right) \Psi,\quad
 \Psi(y,0)=\Psi_{0}(y)
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq2}
v(y)  =V_{0}\sum_{k=1}^{K}\frac{\sin (k\frac{2\pi y}{L})}{k},
\end{equation}
где $L=2\pi a$, а сила $f_{\omega }(\tau)=e E_{\omega }(\tau)$ равна произведению
заряда электрона на напряженность электрического поля, состоящего
из по\-сто\-ян\-ного внешнего поля и случайной составляющей, которая
соответствует взаимодействию электронов проводимости со средой ($\omega$ -- 
случайный параметр), $v(y)$ -- потенциал (см. рис.~2), подобный тому, что создает ратчет-структура, элемент которой изображен на рис.~1.

Введем новые безразмерные переменные
$t=\frac{\hbar }{ma^{2}}\tau$, $x=\frac{y}{a}$ и сделаем следующие замены:

\centerline{$\tau \to t$, $y \to x$, $\Psi(y,\tau) \to \psi(x,t)$,}

\centerline{$v(y) \to V(x)=\frac{ma^{2}}{\hbar ^{2}}v(ax)$,\quad
$f_{\omega }(\tau) \to F_{\omega}(t)=\frac{ma^{3}}{\hbar ^{2}}f_{\omega }\left( \frac{ma^{2}}{\hbar }\tau\right)$.}

Тогда уравнение (\ref{eq1}) переписывается в виде
\begin{equation}
\begin{split}
 \label{eq3}
i\frac{\partial \psi (x,t)}{\partial t}=\left( \widehat{H}_{0}+V(x)\right) \psi (x,t),\qquad\qquad\quad
\\
\psi (x,0)=\psi_{0}(x)=\Psi_{0}(ax),  \quad\widehat{H}_{0}=-\frac{1}{2}\frac{\partial ^{2}}{\partial x^{2}}-F_{\omega }(t)\,x.
\end{split}
\end{equation}
Сделав обратные замены, всегда можно вернуться к старым переменным для
интерпретации результатов.

Представим функцию $V(x)$ в виде Фурье-образа комплексной меры Радона, имеющей конечную вариацию \cite{b7}:
\begin{equation*}
\begin{split}
V(x)=\varkappa\int\limits_{\mathbb{R}}\mu (dq)\,e^{-iqx+i\alpha(q)}=\qquad\qquad
\\
=V_{0}\sum_{k=1}^{K}\frac{1}{2k}\int\limits_{\mathbb{R}}dq\,e^{-iqx}\left( e^{i\frac{\pi }{2}}\delta
(q-k)+e^{-i\frac{\pi }{2}}\delta (q+k)\right),
\end{split}
\end{equation*}
где $\varkappa =V_{0}\sum_{k=1}^{K}\frac{1}{k}$, и перейдем в импульсное представление, используя унитарное в $L_2(\mathbb{R})$ преобразование Фурье
${\cal F}_{x\rightarrow p}\,\varphi (x)=\widetilde{\varphi }(p)=\frac{1}{\sqrt{2\pi }}\int e^{-ipx}\varphi (x)\,dx$.
Операторы умножения на независимую переменную и дифференцирование имеют Фурье-об\-ра\-зы
${\cal F}_{x\rightarrow p}x{\cal F}_{x\rightarrow p}^{-1}= i\frac{\partial }{\partial p}=\widehat x$,
${\cal F}_{x\rightarrow p}\frac{\partial }{\partial x}{\cal F}_{x\rightarrow p}^{-1}= ip=i\widehat p$.
Обозначим через $U_{0,t}$ -- унитарный коцикл $U_{0,t}=\overrightarrow{e}^{i \int_0^t\widehat H_0(s)\,ds}$, записанный в виде хронологической экс\-по\-нен\-ты, так что
$\frac{d}{dt}U_{0,t}=iU_{0,t}\widehat H_0(t)$. Он обладает следующими коммутационными свойствами:
\begin{equation}
\begin{split}
\label{eq4}
\widehat p_t=U_{0,t}\widehat p\,U_{0,t}^{\ast }=\widehat p
+P_{\omega }(t),\quad P_{\omega }(t)=\int_{0}^{t}F_{\omega }(s)ds, \quad
\\
\widehat x_t=U_{0,t}\widehat x\,U_{0,t}^{\ast }=\widehat x+
\widehat p\,t+X_{\omega
}(t),\quad X_{\omega }(t)=\int_{0}^{t}P_{\omega }(s)ds.
\end{split}
\end{equation}
В дальнейшем изложении предполагается, что случайная функция $F_{\omega}(t)$ ве\-щест\-вен\-на, измерима и ограничена на любом отрезке $[0,T]$. Таким образом, интегралы в формулах (\ref{eq3}) являются вещественными, непрерывными и ограниченными функ\-ция\-ми. В численных экспериментах $F_{\omega}(t)=const$.

Используя формулу Бейкера-Хаусдорфа, нетрудно вычислить оператор $\widehat V_t$ в
импульсном представлении:
\begin{equation}
\label{eq5}
\begin{split}
\widehat{V}_{t}=U_{0,t}\,V(\widehat x)\,U^*_{0,t}=
\varkappa \int\limits_{\mathbb R}\mu (dq)e^{-iq\widehat x_t+i\alpha (q)}=
\\
=\varkappa \int\limits_{\mathbb R}\mu (dq)e^{i\left( -\frac{1}{2}q^{2}t-qX_{\omega}(t)+\alpha(q)-qpt\right)}
e^{q\frac{\partial }{\partial p}}.\quad
\end{split}
\end{equation}

Отметим, что если $\psi (x,t)$ -- решение уравнение (\ref{eq3}), то уравнение Шредингера для функции
$\widetilde{\varphi }(p,t)=e^{-\varkappa t}{\cal F}_{x\rightarrow p}U_{0,t}\psi(x,t)$  имеет вид
\begin{equation*}
\frac{\partial \widetilde{\varphi }(p,t)}{\partial t}=\left(\frac{1}{i}\widehat{V}_{t}-\varkappa\right)\widetilde{\varphi }(p,t),\quad 
\widetilde{\varphi}(p,0)=\widetilde{\psi_{0}}(p).
\end{equation*}
Используя (\ref{eq5}) и учитывая нормировку вероятностной меры
$\mu$, правую часть по\-след\-не\-го уравнения можно записать в виде
математического ожидания от су\-пер\-по\-зи\-ции экспонент стохастического
действия $S$:
\begin{equation}
\label{eq6}
\begin{split}
\frac{\partial \widetilde{\varphi }(p,t)}{\partial t}=\varkappa \int\limits_{\mathbb R}
\mu(dq)\left( e^{iS(p,q,t)}\widetilde{\varphi }(p+q,t)-\widetilde{\varphi}(p,t)\right)
=\varkappa\left(\hat{L}(t)-I\right)\widetilde{\varphi}(p,t),
\\
S(p,q,t)=-\frac{1}{2}q^{2}t-qX_{\omega }(t)+\alpha (q)-\frac{\pi }{2}-qpt,\qquad\qquad\qquad
\end{split}
\end{equation}
где $\hat{L}(t)$ -- семейство операторов, равномерно ограниченных в $\hat{L}_{1}(\mathbb R)$, $\hat{L}_{2}(\mathbb R)$ и $\hat{L}_{\infty}(\mathbb R)$ по $t\in\mathbb R_+$. Поэтому уравнение (\ref{eq6}), рассматриваемое как однозначно разрешимая задача Коши для ОДУ со значениями в любом из трех указанных банаховых пространств

\begin{equation*}
\frac{d}{dt}\widetilde{\varphi}=\varkappa\left(\hat{L}(t)-I\right)\widetilde{\varphi}, \quad
\widetilde{\varphi}|_{t=0}=\widetilde{\psi}_0,
\end{equation*}
в силу принципа Дюамеля эквивалентно интегральному уравнению воль\-тер\-ров\-ско\-го типа $\widetilde{\varphi}(t)=e^{-\varkappa t}\widetilde{\psi}(0)+\varkappa\int_{0}^{t}e^{-\varkappa (t-\tau)}\hat{L}(\tau)\widetilde{\varphi}(\tau)d\tau$ или

\begin{equation}
\label{eq7}
 \widetilde{\varphi }(p,t)=e^{-\varkappa t}\widetilde{\psi}_0 (p)+\varkappa \int_{0}^{t}d\tau\, e^{-(t-\tau)\varkappa}\int\limits_{\mathbb R}\mu (dq)\,\widetilde{\varphi}(p+q,\tau)e^{iS(p,q,\tau )}.
\end{equation}

Его решение может быть записано в виде абсолютно сходящегося ряда (ряда Дайсона):

\begin{equation}
\label{eq8}
\begin{split}
\widetilde{\varphi}(p,t)=e^{-\varkappa t}&\Biggl\{\widetilde{\psi}_0(p)
+\sum_{n=1}^{\infty}\varkappa^n\int\limits_0^t \dots\int\limits_0^{t_{n-1}}dt_1\dots
d t_n \int\limits_{\mathbb R}\mu(dq_1)\dots\int\limits_{\mathbb R}\mu(dq_n)\times
\\
&\times\widetilde{\psi}_0\left(p+\sum_{k=1}^{n}q_k\right)
\exp\left(i\sum_{k=1}^{n}S\biggl(p+\sum_{j=0}^{k-1}q_j,q_k,t_k\biggr)\right)\Biggr\}.
\end{split}
\end{equation}

\begin{figure}[tb!h]
\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{03.eps}
\caption{Пример скачкообразного процесса}
\end{center}
\end{figure}

\begin{sloppypar}
Рассмотрим марковский скачкообразный процесс, начинающийся в точ\-ке $p(t)=0$ в момент времени $\tau=t$ и двигающийся в обратном направлении вре\-ме\-ни \mbox{вплоть} до момента $\tau=0$ (см. рис. 3). Пусть $p_n=\sum_{j=0}^{n}q_j$ -- текущее значение импульса тра\-ек\-то\-рии, совершившей $n$ скачков, $q_j$ -- величина $j$-го скачка, $q_0=0$, $p_n=p(t_n)$, $t_n=t-\sum_{j=1}^n \tau_j$ -- момент $n$-го скачка, $\tau_j$ -- случайное время ожидания $j$-го скачка,
\end{sloppypar}


\begin{equation*}
\mathbb P\{q_j=\pm n\}=\frac{1}{2}\frac{n^{-1}}{\sum_1^K k^{-1}},\quad
\mathbb P\{\tau_j > T\}=e^{-\varkappa T},\quad\varkappa=V_0\sum_{k=1}^{K}k^{-1}
\end{equation*} 
для любого $j$. Tаким образом, скачкообразный процесс является однородным как в пространстве импульсов, так и по переменной времени. Следующая теорема по\-ка\-зы\-ва\-ет, что сумма ряда (\ref{eq8}) может быть эквивалентным образом представлена как математическое ожидание функ\-цио\-на\-ла, заданного на траекториях од\-но\-род\-но\-го пуассоновского процесса \cite{b7}-\cite{b10}:

\begin{equation}
\label{eq9}
\widetilde{\varphi}(p,t)=
\mathbb M_t \widetilde{\psi}_0 (p+p_N) \exp\left(i\sum_{n=0}^N S(p+p_{n-1},q_n,t_n)\right),
\end{equation}
где $N=N(t)$ -- случайное число скачков вдоль траектории $p(\tau)$.

\begin{theorem}
Функция (\ref{eq9}) является решением уравнения (\ref{eq6}).
\end{theorem}

\begin{proof}
Найдем изменение функции $\widetilde{\varphi }(p,t+\Delta t)$ за
время $\Delta t$, ис\-поль\-зуя выражение (\ref{eq9}). За время
$\Delta t$ могут произойти следующие несовместные события: ни
одного скачка с вероятностью $P_0(\Delta t)=1-\varkappa\Delta t+O(\Delta t)^2$, один скачок с ве\-ро\-ят\-нос\-тью $P_1(\Delta t)=\varkappa\int\limits_t^{t+\Delta t}e^{-\varkappa\tau}d\tau+O(\Delta t)^2$, более одного скачка с вероятностью $P_{\ge2}(\Delta t)=O(\Delta t)^2$, причем
величина скачка $q$ и время его ожидания $\tau \in \lbrack
0,\Delta t]$ являются не\-за\-ви\-си\-мы\-ми случайными величинами. В силу марковского свойства рассматриваемого скачкообразного процесса, этим событиям соответствуют три члена в правой части следующего разложения:

{\footnotesize
\begin{equation}
\label{eq10}
\begin{split}
&\widetilde{\varphi }(p,t+\Delta t)=P_0(\Delta t)\mathbb M_t \widetilde{\psi}_0(p+p_N)\exp\left(i\sum_{n=0}^N S(p+p_{n-1},q_n,t_n)\right)+
\\
+\varkappa \int\limits_0^{\Delta t}e^{-\varkappa\tau}&d\tau\int\limits_{\mathbb R}\mu(dq)e^{iS(q,p,t+\tau)}\mathbb M_{t+\tau}\widetilde{\psi}_0(p+q+p_N)\exp\left(\sum_{n=0}^N S(p+q+p_{n-1},q_n,t_n+\tau)\right)+
\\
&+O{(\Delta t)}^2=(1-\varkappa\Delta t)\widetilde{\varphi}(p,t)+\varkappa\Delta t \int\limits_{\mathbb R}\mu(dq)e^{iS(p,q,t)}\widetilde{\varphi}(p+q,t)+O{(\Delta t)}^2.
\end{split}
\end{equation}}
Поэтому переходя к пределу при $\Delta t, \,\tau\to 0$ получим
\begin{equation*}
\frac{\partial \widetilde{\varphi }(p,t)}{\partial t}=\lim_{\Delta
t\rightarrow 0}\frac{\widetilde{\varphi }(p,t+\Delta t)-\widetilde{\varphi }
(p,t)}{\Delta t}=\varkappa\int\limits_{\mathbb R}\mu (dq)\left(e^{iS(p,q,t)}\widetilde{
\varphi }(p+q,t)-\widetilde{\varphi}(p,t)\right),
\end{equation*}
что и требовалось доказать.
\end{proof}

С учетом формулы коммутации (\ref{eq5}), среднее значение импульса равно

\begin{equation*}
\left\langle p\right\rangle _{t}= e^{2\varkappa t}\int\limits_{R}\widetilde{\varphi}^{\ast}(p,t)U_{0,t}\,\widehat p\,U_{0,t}^{\ast}\widetilde{\varphi }(p,t)\,dp,
\end{equation*}
где $U_{0,t}\widehat p\,U_{0,t}^{\ast }=\widehat p+P_{\omega }(t)$ в силу первой формулы (\ref{eq4}).
Отсюда получаем

\begin{equation*}
\left\langle p\right\rangle _{t}=P_{\omega }(t)+\Delta p_{t},\quad 
\Delta p_{t}= e^{2\varkappa t}\int\limits_{\mathbb R}\widetilde{\varphi}^{\ast}(p,t)\,\widehat{p}\,\widetilde{\varphi }(p,t)\,dp,
\end{equation*}
где изменение импульса $\Delta p_{t}$ обусловлено квантовым взаимодействием с рат\-чет-по\-тен\-циа\-лом, а $P_{\omega}(t)$ -- классическая составляющая.
Поскольку $\widetilde{\varphi }$ и
$\widetilde{\varphi }^*$ выражены через математические ожидания
функционалов скачкообразного процесса, вклад рат\-чет-\-по\-тен\-циа\-ла в
изменение импульса может быть оценен численно с помощью метода
Мон\-те-\-Кар\-ло.


\vspace{2cm}
\section[Оценки дисперсии и точности метода Монте-Карло]{Оценки дисперсии и точности метода Монте-\\Карло}
Для обоснования сходимости метода Монте-Карло мы рассмотрим оценки дис\-пер\-сии функ\-цио\-на\-лов, выборочные средние которых используются для оценок фи\-зи\-чес\-ких наблюдаемых. Решение задачи Коши для уравнения (\ref{eq6}) удобно пред\-ста\-вить в виде:
\begin{equation}
\label{eq11}
\begin{split}
\widetilde{\varphi}&(p,t)=\mathbb M_{t}e^{iA-iBp}\widetilde{\psi}_0(p+C),\quad
B=\sum_{k=1}^{N}q_{k}t_{k},\quad C=\sum_{k=1}^{N}q_{k},
\\
&A=-\sum_{k=1}^{N}\left(\frac{1}{2}q_{k}^{2}t_{k}+q_{k}X_{\omega }(t_{k})-\alpha
(q_{k})+\frac{\pi }{2}+q_{k}t_{k}\sum_{j=1}^{k-1}q_{j}\right).
\end{split}
\end{equation}

Используя (\ref{eq11}), находим
 
\begin{equation}
\label{eq12}
\begin{split}
&\Delta p_{t}= e^{2\varkappa t}\,\mathbb M_{t}e^{i(A_{1}-A_{2})}R(B_{1}-B_{2},C_{1},C_{2}), 
\\
R(B&,C_{1},C_{2})=\int\limits_{\mathbb R}p\,e^{-iBp}\,\widetilde{\varphi }_{0}^{\ast
}(p+C_{2})\,\widetilde{\varphi}_{0}(p+C_{1})\,dp,
\end{split}
\end{equation}
где случайные величины (функционалы случайных траекторий)
$A_{1}$, $B_{1}$, $C_{1}$ и $A_{2}$, $B_{2}$, $C_{2}$
соответствуют двум независимым траекториям описанного выше скач\-ко\-образ\-но\-го
 марковского процесса. Формула (\ref{eq12}) вытекает из (\ref{eq11}) и принципа "двой\-ной рандомизации".
Оценим среднее значение и дисперсию случайной величины~$R$.

\begin{theorem}
Пусть $L$ -- максимальное значение величины скачка и функция
$|\widetilde{\varphi }_{0}(p)|$ мажорируется ограниченной,
монотонно убывающей функцией $f(|p|)$,
име\-ю\-щей конечную норму $||f||^2_{\widetilde W_2^{1/2}}=\int\limits_\mathbb R|f(p)|^2(1+|p|^2)^{1/2}dp$. Тогда дисперсия
$D_t(R)$ случайной величины $R$ конечна; более точно
\begin{equation}
\label{eq13}
\begin{split}
&\mathbb M_t|R|\le {\bf R}_t,\qquad D_t(R)\le \mathbb M_t|R|^2\le {\bf R}^2_t,
\\
{\bf R}_t&=L^2\varkappa t(1+\varkappa t)|f(0)|^2+
L\varkappa t||f||^2_{L_2}+||f||^2_{\widetilde W_2^{1/2}}.
\end{split}
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
В силу неравенства Коши и независимости случайных сумм $C_1$ и $C_2$, имеем
\begin{equation}
\label{eq14}
\begin{split}
&\mathbb M_t|R|\le \mathbb M_t\left\{\int\limits_{\mathbb R} dp\, |f(p+C_1)|^2\,|p|\,\cdot
\int\limits_{\mathbb R} dq\, |f(q+C_2)|^2\,|q|\right\}^{1/2}=
\\
&=\mathbb M_t\int\limits_{\mathbb R} dp\, |f(p+C_1)|^2\,|p|=e^{-\varkappa t}\sum_{n=0}^\infty
\frac{(\varkappa t)^n}{n!}\int\limits_{\mathbb R} dp\, |f(p+C^{(n)})|^2\,|p|,
\end{split}
\end{equation}
где $C^{(n)}=\sum_1^n q_k\in [-Ln,Ln]$ -- сумма $n$ независимых
случайных величин с рас\-пре\-де\-ле\-ни\-ем $\mu$. Таким образом,
$|f(p+C^{(n)})|^2\,|p|\le |f(0)|^2\,|p|$ при $|p|\le nL$ и
$|f(p+C^{(n)})|^2\,|p|\le |f(|p|-nL)|^2\,|p|$ при $|p|\ge nL$. Поэтому
$$
\int\limits_{\mathbb R} dp\, |f(p+C^{(n)})|^2\,|p|\le f(0)^2 (Ln)^2+||f||_{L_2}^2Ln+\int\limits_{\mathbb R}|f(p)|^2\,|p|\,dp.
$$
Учитывая, что
$e^{-\varkappa t}\sum_0^\infty Ln(\varkappa t)^n/n!=\varkappa t L$,  $e^{-\varkappa t}\sum_0^\infty (Ln)^2(\varkappa t)^n/n!=\varkappa t L^2(1+\varkappa t)$
и $|p|\le (1+|p|^2)^{1/2}$,
получаем первую из оценок (\ref{eq13}).

Аналогично первой оценке из (\ref{eq13}), в силу неравенства Коши и независимости случайных сумм $C_1$ и
$C_2$, имеем
\begin{equation}
\label{eq15}
\begin{split}
\mathbb M_t|R|^2\le  \mathbb M_t&\biggl\{\int\limits_{\mathbb R} dp\, |f(p+C_1)|^2\,|p|\,\cdot
\int\limits_{\mathbb R} dq \,|f(q+C_2)|^2\,|q|\biggr\} =
\\
&= \biggl\{\mathbb M_t\int\limits_{\mathbb R} dp\,|f(p+C_1)|^2\,|p|\biggr\}^2\le {\bf R}^2_t.
\end{split}
\end{equation}

Отсюда следует конечность дисперсии, что гарантирует сходимость
оценок математического ожидания (\ref{eq12}) методом Монте-Карло
со скоростью $O\bigl(\frac{e^{2\varkappa t}{\bf R}_t}{\sqrt N}\bigr)$.
Теорема доказана.
\end{proof}
\medskip

Если начальное условие является гауссовым
\begin{equation*}
\widetilde{\varphi }_{0}(p)=\frac{1}{\root{4}\of{2\pi \sigma }}\,\exp\left\{-\frac{(p-p_{0})^{2}}{4\sigma }-ix_{0}p\right\},
\end{equation*}
то функция $R(B,C_{1},C_{2})$ вычисляется явно
\begin{equation}
\label{eq16} 
R(B,C_{1},C_{2})=-\frac{1}{2}e^{\Phi(B,C_1,C_2)}\left(
C_{1}+C_{2}-2p_{0}+2iB\sigma \right),
\end{equation}
где 
\begin{small}
 $\Phi(B,C_1,C_2)={-\frac{1}{8\sigma}\bigl(4B^{2}\sigma^2 + 4iB\sigma \left(C_{1}+C_{2}-2p_{0}\right)+\left( C_{1}-C_{2}\right)
\left( C_{1}-C_{2}+8ix_{0}\sigma \right) \bigr) }$
\end{small}.
Параметры $x_0$ и $p_0$ задают положение точки максимума гауссова
пакета в ко\-ор\-ди\-нат\-ном и импульсном представлениях соответственно.
В силу принципа не\-опре\-де\-лен\-нос\-ти, малым значениям $\sigma$
соответствуют узкие пакеты в импульсном представлении и широкие в
координатном. В этом случае, легко найти оценку дисперсии
случайной величины $R$.
\begin{theorem}
Дисперсия случайной величины (\ref{eq16}) не превосходит
$({\bf R}_t+|p_0|)^2$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Положим $f(|p|)=\frac{1}{\root{4}\of{2\pi \sigma }}\,
e^{-\frac{p^{2}}{4\sigma}}$, тогда  $||f||_{L_2}=1$ и $
|\widetilde{\varphi }_{0}(p+p_0)|=f(|p|)$. Нетрудно видеть, что

\begin{equation}
\label{eq17}
\begin{split}
&\mathbb M_t|R|^2\le \mathbb M_t\biggl\{\int\limits_{\mathbb R} dp\,
 |\widetilde{\varphi}_{0}(p+C_1)|^2\,|p|\,\cdot
\int\limits_{\mathbb R} dq\, |\widetilde{\varphi}_{0}(q+C_2)|^2\,|q|\biggr\}\le
\\
&\le\biggl(\mathbb M_t\int\limits_{\mathbb R} dp\, |f(p+C_1)|^2\,(|p|+|p_0|)\biggr)^2=
({\bf R}_t+|p_0|\cdot||f||^2_{L_2})^2.
\end{split}
\end{equation}

Учитывая, что $||f||_{L_2}=1$, получаем утверждение теоремы.
\end{proof}
\medskip

Согласно центральной предельной теореме (ЦПТ), последняя оценка
га\-ран\-ти\-ру\-ет сходимость выборочных средних оценок $\Delta p_t$ к
математическому ожиданию (\ref{eq12}) со скоростью
$O\bigl(\frac{e^{2\varkappa t}{(\bf R}_t+|p_0|)}{\sqrt N} \bigr)$, где
$N$ -- число пар случайных траекторий пу\-ас\-со\-нов\-ско\-го скачкообразного
процесса с интенсивностью скачков $\varkappa$ и  распределением
величины скачков $\mu$. Для практических целей грубой оценкой
погрешности вычислений может также служить мнимая часть
выборочного среднего значения импульса, которая в пределе при
$N\to \infty$ стремится к нулю.



\vspace{2cm}
\section{Описание алгоритма вычислений}
В качестве модели ратчет-потенциала использовалась функция (см. рис. 2)
$$
V(x)=V_0\sum_{k=1}^8 \frac{\sin(kx)}{k}.
$$
Среднее значение составляющей импульса, создаваемой ратчет-потенциалом вы\-чис\-ля\-лось методом
Монте-Карло, вытекающим из доказанных выше формул (\ref{eq12}), (\ref{eq16})
\begin{equation}
\label{eq18}
\Delta p_{t}\approx \frac{e^{2\varkappa t}}{N}
\sum_{\omega=1}^{N}
e^{i(A_{\omega_1}-A_{\omega_2})}R(B_{\omega_1}-B_{\omega_2},
C_{\omega_1},C_{\omega_2}),
\end{equation}
где $\omega$ -- номер {\it пары} независимых выборочных
траекторий $\{\omega_1,\,\omega_2\}$
 пуассоновского процесса, $N$ -- объем выборки,
а функционалы  $A$, $B$ и $C$
определены формулами (\ref{eq11}). Зависимость от внешнего поля
входит только в функционал $A$, содержащий член  $X(t)=Ft^2/2$ (см.
(\ref{eq4}), (\ref{eq11})).

Код программы (см. приложение) написан на языке C, вычисления про\-из\-во\-ди\-лись на
пер\-со\-наль\-ных компьютерах с процессорами Intel Xeon (3,2 ГГц), Intel Pentium 4 (2,4 ГГц) и Intel Pentium Mobile (1,5 ГГц).  Несмотря на то, что все расчеты проведены только для случая гауссовского волнового пакета, для которого функционал (\ref{eq16}) вычисляется в явном виде, алгоритм потребовал значительных вычислительных мощностей, и время обсчета каждого из приведенных ниже гра\-фи\-ков на одном ПК составлял от 5 до 12 часов, возрастая с ростом параметра $t$.  По\-ло\-жи\-тель\-ной особенностью указанного алгоритма является возможность параллельного обсчета на нескольких ЭВМ без каких-либо затрат на доработку программы, а также возможность восстановления данных при не\-санк\-цио\-ни\-ро\-ван\-ной остановке программы расчета и легко реализуемая возможность контроля за оставшимся до окончания расчета временем. 

Для оценок средних значений импульса электронов, взаимодействующих с
рат\-чет-по\-тен\-циа\-лом, использовалось до $N=10^9$ пар случайных
траекторий. В боль\-шинст\-ве расчетов -- там, где не оговорено обратное -- использовались значения $V_0=1$, $p_0=0$, $\sigma=1$. 

Рассмотрим область значений физических переменных, доступную
для чис\-лен\-ного эксперимента с использованием PC. Для этого вернемся к
обозначениям, которые используются в формулах (\ref{eq1}), (\ref{eq2}).
Переход от безразмерных величин $t^{\prime }$ и $ V_{0}^{\prime }$
к размерным величинам осуществляется посредством соотношений
\begin{equation*}
t^{\prime }=\frac{\hbar }{ma^{2}}t,\quad V_{0}^{\prime }=\frac{ma^{2}}{\hbar ^{2}}V_{0},\quad
F^{\prime }=\frac{ma^{3}}{\hbar ^{2}}F, \quad L=2\pi a,
\end{equation*}
где $L$ -- период ратчет-потенциала, $\hbar=1.05457\cdot10^{-34} \it \hbox{\itДж}\cdot\hbox{\itс}$ -- постоянная Планка, $m=9.1093897\cdot10^{-31}\hbox{\it кг}$ -- масса электрона.

В экспериментах амплитуда и период ратчет-потенциала равны
соответственно $U_0\simeq 3.35V_0=1.2\cdot10^{-2}\hbox{\it эВ}$ и
$L=1.2\cdot10^{-6}\hbox{\it м}$ (см. например, \cite{b2}). Этим
значениям соответствует безразмерная величина $V_{0}^{\prime
}=1715$. Описанный метод Монте-Карло сходится со скоростью
$O\bigl(\frac{e^{2\varkappa t}{(\bf R}_t+|p_0|)}{\sqrt N} \bigr)$,
поэтому при больших значениях величины $\varkappa t $ для оценки
математического ожидания требуется большой объем выборки.
Большинство расчетов производилось при $\varkappa t^{\prime
}=V_{0}^{\prime }t^{\prime }\sum_{k=1}^{8}\frac{1}{k}$,
$V_{0}^{\prime }t^{\prime }=0.3$, отсюда находим безразмерное
время $t^{\prime }=1.7\cdot10^{-4}$. 

В области доступной для численных расчетов интересные эффекты,
связанные с квантовым взаимодействием с асимметричным
периодическим по\-тен\-циа\-лом, получаются при $V_{0}^{\prime }\in
\lbrack 0.01,3]$. Каждому значению безразмерной величины
$V_{0}^{\prime }$ соответствует серия значений амплитуды
$U_0\simeq 3.35V_0$ и периода $L$ потенциала. Если зафиксировать
амплитуду потенциала известной из эксперимента
$U_0=1.2\cdot10^{-2}\hbox{\it эВ}$, то для безразмерного значения
амплитуды
$V_{0}^{\prime }=1$ получаем следующие соотношения: период
ратчет-потенциала равен $L=l=2\pi
\hbar/\sqrt{mV_{0}}=2.9\cdot10^{-8}\hbox{\it м}$, без\-раз\-мер\-ное
время эволюции $t^{\prime }=0.3$ соответствует размерной величине
$t=5.5\cdot10^{-14}\hbox{\it с}$,
безразмерные значения внешнего поля
$F^{\prime }\in[-1500,1500]$ соответствуют раз\-мер\-ным величинам
$F\in[-1.7,1.7]\cdot10^{-10}\hbox{\it Н}$.

Отметим также, что для уравнений Шредингера с малым параметром
$\varepsilon$, со\-дер\-жа\-щих $2\pi$-периодический потенциал $V(x)$
\begin{equation}
 \label{eq19}
  i\varepsilon\frac{\partial\psi}{\partial t}= -\frac{\varepsilon^2}{2}\frac{\partial^2
\psi}{\partial x^2}+ (V(x/\varepsilon)+F\cdot x)\psi(x,t),\qquad
\psi(x,0)=\psi_0(x),
 \end{equation} 
 развиты асимптотические
квазиклассические методы решения, сводящие по\-строе\-ние
асимптотического решения задачи Коши (\ref{eq1}) к численному
нахождению бло\-хов\-ских решений уравнения Матье и интегрированию
уравнений Га\-миль\-то\-на-Яко\-би. Разделив на $\varepsilon$ обе части
уравнения (\ref{eq1}), нетрудно видеть, что область при\-ме\-ни\-мос\-ти
асимптотического метода типа \cite{b11} -- это область малых
значений кинетической энергии и больших значений потенциальной энергии и
внешнего поля $\varepsilon^{-1}(V(x/\varepsilon)+F\cdot x)$. В
то же время, область, в которой решения уравнения
(\ref{eq3}) были получены методом Монте-Карло --
$V(x)=O(1)$, $F\in[-1500,1500]$, $m=\varepsilon=O(1)$. Таким
образом, области применимости квазиклассических методов и метода
Монте--Карло, по-видимому, существенно различны. Более детальный
анализ этого вопроса представляет значительный интерес, поскольку
наличие общей области значений параметров гамильтонианов для этих
методов позволило бы получить представление о точности
асимптотических решений, а также о точности чис\-лен\-но\-го метода
\cite{b12}, использующего блоховские решения уравнения Матье и
диск\-рет\-ную аппроксимацию разрешающего оператора задачи
(\ref{eq3}) в базисе Фурье на конечной сетке.


\vspace{2cm}
\section[Обсуждение результатов численного эксперимента]{Обсуждение результатов численного\\ эксперимента}

Основные свойства решения задачи Коши для уравнения Шредингера,
которые можно наблюдать, изучая численные аппроксимации решения,
представлены  в графической форме. Во-первых, стоит отметить, что зависимость величины сред\-не\-го импульса $\Delta p_t$ (или -- с точностью до множителя -- величины среднего тока $\Delta I_t$) от внешнего поля является немонотонной и представляет собой набор максимумов, амплитуда которых убывает с ростом внешнего поля. На рис. 4, 5 четко просматривается асимметрия указанной зависимости от направления внешнего поля и отличие от нуля величины среднего импульса при отсутствии поля. Помимо этого на графиках изображена мнимая часть величины импульса $Im \Delta p$, дающая представление о величине погрешности численного эксперимента.
 
\begin{figure}[tbp]
\begin{center}
\epsfig{figure=example_x0p0v1.eps,width=0.9\linewidth}
\caption{Характерный вид зависимости $\Delta p(F)$ при $x=0$}
\end{center}
%\end{figure}

%\begin{figure}[tbp]
\begin{center}
\epsfig{figure=example_x1p0v1.eps,width=0.9\linewidth}
\caption{Характерный вид зависимости $\Delta p(F)$ при $x=1$}
\end{center}
\end{figure}

На рис. 6, 7 изображена зависимость среднего импульса от величины при\-ло\-жен\-но\-го внешнего поля при различных значениях $\sigma$. Эти графики иллюстрируют эффект увеличения вклада ратчет-потенциала в величину среднего тока при сужении пакета в координатном представлении.

\begin{figure}[tbp]
\begin{center}
\epsfig{figure=sigma_x0p0.eps,width=0.9\linewidth}
\caption{Зависимость $Re\Delta p(F)$ для различных значений $\sigma$ при $x=0$}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[tbp]
\begin{center}
\epsfig{figure=sigma_x1p0.eps,width=0.9\linewidth}
\caption{Зависимость $Re\Delta p(F)$ для различных значений $\sigma$ при $x=1$}
\end{center}
\end{figure}

Графики на рис. 8-13 дают представление о характере зависимости среднего тока от времени и величины внешнего поля при различных значениях $x_0$. На рис. 8, 9, 12 можно увидеть, что максимум тока растет с увеличением времени и достигается при меньших значениях внешнего поля. Графики на рис. 10, 11, 13, построенные для чуть большей временной развертки, показывают, что начиная с некоторого момента времени характер зависимости меняется: максимум тока начинает уменьшаться по величине и сдвигаться в сторону больших значений поля, что лучше всего заметно на трехмерной картинке. 

\begin{figure}[tbp]
\begin{center}
\epsfig{figure=t_x0.eps,width=0.9\linewidth}
\caption{Зависимость $Re\Delta p(F)$ для различных значений $t$ при $x=0$}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[tbp]
\begin{center}
\epsfig{figure=t_x0_2.eps,width=0.9\linewidth}
\caption{Зависимость $Re\Delta p(F)$ для различных значений $t$ при $x=0$}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[tbp]
\begin{center}
\epsfig{figure=t_x1.eps,width=0.9\linewidth}
\caption{Зависимость $Re\Delta p(F)$ для различных значений $t$ при $x=1$} 
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[tbp]
\begin{center}
\epsfig{figure=t_x1_2.eps,width=0.9\linewidth}
\caption{Зависимость $Re\Delta p(F)$ для различных значений $t$ при $x=1$} 
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[tbp]
\begin{center}
\epsfig{figure=t_x0_3d.eps,width=0.7\linewidth}
\caption{Зависимость $Re\Delta p(F,t)$ при $x=0$}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[tbp]
\begin{center}
\epsfig{figure=t_x1_3d.eps,width=0.7\linewidth}
\caption{Зависимость $Re\Delta p(F,t)$ при $x=1$}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[tbp]
\begin{center}
\epsfig{figure=V0_x0p0.eps,width=0.9\linewidth}
\caption{Зависимость $Re\Delta p(F)$ для различных значений $V_0$ при $x=0$ }
\end{center}
\end{figure}

На рис. 14 приведена зависимость $Re\Delta p(F)$ для различных значений $V_0$. В зависимости от амплитуды ратчет-потенциала ток растет монотонно, но его про\-из\-вод\-ная по $V_0$ при $V_0=0$, по-видимому, равна нулю.

\vspace{5cm}
\section{Заключение}

В заключении отметим, что в настоящей работе мы рассматриваем
лишь ма\-те\-ма\-ти\-чес\-кие аспекты метода решения задачи Коши для
уравнения Шредингера с периодическим асимметричным потенциалом.
Вопросы о согласованности теории "броуновских моторов"\, со вторым
началом термодинамики выходят за рамки на\-шей работы. В частности,
мы не обсуждаем оценок затрат энергии и изменений энтропии \cite{b13},
необходимых для приготовления начального гауссова состояния $\rho_0=|\psi_0\rangle\langle \psi_0|$
c нулевым импульсом и большой дисперсией в координатном пред\-став\-ле\-нии, для которого численный
эксперимент указывает на возникновение тока  $\Delta I_t$. Вполне возможно, что взаимодействие электронов проводимости с броу\-нов\-ским окружением  может оказаться механизмом, приготовляющим состояния близ\-кие к $\rho_0$.


\vspace{4cm}
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{b1} H.~Linke, W.~Sheng, A.~L\"ofgren, A.~Svensson,
H.~Xu, P.~Omling, P.~E.~Lindelof, Electron quantum Ratchets.
Microelectronic Engineering,
{\bf 47} (1999), 265-267.


\bibitem{b2}
H.~Linke, T.~E.~Humphrey, P.~E.~Lindelof,
A.~Lofgren, R.~Newbury, P.~Omling, A.~O.~Sushkov, R.~P.~Taylor, H.~Xu,
Quantum ratchets and quantum heat pumps.
Applied Physics A: Materials Science \& Processing,
{\bf 75} (2002), N2, 237-246.
%6

\bibitem{b3}
H.~Linke, T.~E.~Humphrey, R.~P.~Taylor, A.~P.~Micolich, R.~Newbury,
Quantum ratchets act as heat pumps.
Physica B: Condensed Matter, {\bf 314} (2002), N1-4, 464-468.

\bibitem{b4}
R.~D.~Austin, P.~H\"anggi,
Brownian motors.
Physics Today, November (2002), 33-39.

\bibitem{b5} P.~Reimann,
Brownian motors: noisy transport far from
equilibrium.
%arXive cond-mat 0010237,
Physics Reports, {\bf 361}, 2-4, 2002, 57-265.

\bibitem{b6}
T.~E.~Humphrey, H.~Linke, R.~Newbury,
Pumping heat with quantum ratchets.
Physica E: Low-dimensional Systems and Nanostructures,
{\bf 11} (2001), N2-3, 281-286

\bibitem{b7}
А.~М.~Чеботарев, Представление решения уравнения Шредингера
в виде математического ожидания функционалов скачкообразного
процесса. Ма\-те\-ма\-ти\-чес\-кие заметки,  {\bf 24}, N5, 1978, 699--706.
%    A.~M.~Chebotarev, Representation of the solution of the Schr\"odinger equation in
%            the form of a mathematical expectation of the functionals of a
%            jump-like process. Mathematical Notes, {\bf 24}, N5, 1978, 699--706.

\bibitem{b8}
A.~M.~Chebotarev, V.~P.~Maslov,
     Processus de sauts et leurs applications dans la m\'ecanique
            quantique. In:
 Feynman path integrals (Proc. Internat. Colloq., Marseille,
            1978), Springer,
    Lecture Notes in Phys., {\bf 106}, 1979,  58--72.

\bibitem{b9}
А.~А.~Константинов, В.~П.~Маслов, А.~М.~Чеботарев,
Вероятностные пред\-став\-ле\-ния решения задачи Коши для уравнений
квантовой механики. Успехи математических наук,
{\bf 45}, N6, 1990, 3--24.

\bibitem{b10} A.~M.~Chebotarev,
    R.~Quezada-Batalla,
     Stochastic approach to time-dependent quantum tunneling.
   Russian J. Math. Phys.,
    {\bf 4}, N3, 1996, 275--286.

\bibitem{b11}
В.~П.~Маслов,
Теория возмущений и~асимптотические методы.
М.:~МГУ, 1965,~c.~549.

\bibitem{b12} 
M.~Gl\"uck et al. Calculation of Wannier--Bloch and
Wannier--Stark states. The European Physical Journal D, {bf 4},
(1998), 239--246.

\bibitem{b13} R.~P.~Feynman, F.~L.~Vernon, The theory of a
quantum system interacting with a linear dissipative system. Ann.
Phys., N.~Y., {\bf 24}, (1963), 118-134.

\end{thebibliography}

\newpage
\section{Приложение}
Текст программы, реализующей метод Монте-Карло для решения задачи Коши для уравнения Шредингера (язык С, компилятор gcc версии 3.3.4, опции ком\-пи\-ля\-то\-ра gcc -lm -O2):

\begin{flushleft}
%\itshape\small
\begin{textbf}
\#include <stdio.h>\\
\#include <stdlib.h>\\
\#include <math.h>\\
\#include <time.h>\\[0.4cm]

\#define sqr(x) ((x)*(x))\\
\#define p\_0 0.0\\
\#define x\_0 0.0\\
\#define sigma 1.0\\
\#define V\_0 1.0\\
\#define N 5.0e8\\
\#define N\_of\_pixels 100\\
\#define Max\_F 500.0\\[0.4cm]

double F[N\_of\_pixels], A[N\_of\_pixels], B, C;\\
double t = 0.0, kappa = 0.0;\\[0.4cm]

void Generate\_Jumps (\,) \{\\
\qquad int f, k = 0; double Sum = t, rnd, q, T[100]; T[0] = t;\\[0.4cm]

\qquad while (Sum > 0.0) \{\\
\qquad\qquad rnd = drand48();\\
\qquad\qquad if (rnd > 0.0) Sum += log (rnd) / kappa;\\
\qquad\qquad T[++k] = Sum;\\
\qquad \}\\
\qquad int N\_of\_jumps = k; T[N\_of\_jumps] = 0.0;\\[0.4cm]

\qquad for (f = 0; f < N\_of\_pixels; f++) A[f] = 0.0;\\
\qquad double A\_tmp = 0.0; B = C  = 0.0;\\
\qquad for (k = 1; k <= N\_of\_jumps; k++) \{\\
\qquad\qquad rnd = kappa * drand48() /V\_0;\\
\qquad\qquad int j = 0; Sum = 0.0;\\[0.4cm]

\qquad\qquad while (rnd > Sum) Sum += 1.0 / (++j);\\[0.4cm]

\qquad\qquad if (drand48() < 0.5) \{ q = --j; A\_tmp = M\_PI\_2; \}\\
\qquad\qquad else \{ q = j; A\_tmp = -- M\_PI\_2; \}\\[0.4cm]

\qquad\qquad A\_tmp --= sqr (q) * T[k] / 2 + M\_PI\_2 + q * T[k] * C;\\
\qquad\qquad for (f = 0; f < N\_of\_pixels; f++) A[f] +=A\_tmp -- q * F[f] * sqr (T[k]) / 2;\\
\qquad\qquad B += T[k] * q; C += q;\\
\qquad \}\\
\}\\[0.4cm]

void Calculate\_delta\_p (\,) \{\\
\qquad int f, j; long k;\\
\qquad double delta\_p\_Re[N\_of\_pixels], delta\_p\_Im[N\_of\_pixels];\\
\qquad double A1[N\_of\_pixels], A2[N\_of\_pixels], B1, B2, C1, C2;\\
\qquad double tmp\_sin, tmp\_cos, tmp\_exp, tmp1, tmp2;\\
\qquad double Fi\_Im, Fi\_Re, R\_Im, R\_Re;\\
\qquad FILE *output;\\[0.4cm]

\qquad for (j = 1; j < 8; j++) \{\\
\qquad\qquad t += 0.05;\\
\qquad\qquad for (f = 0; f < N\_of\_pixels; f++) delta\_p\_Re[f] = delta\_p\_Im[f] = 0.0;\\
\qquad\qquad for (k = 1; k <= N; k++) \{\\	
\qquad\qquad\qquad Generate\_Jumps (\,); for (f = 0; f < N\_of\_pixels; f++) A1[f] = A[f];\\
\qquad\qquad\qquad B1 = B; C1 = C;\\
\qquad\qquad\qquad Generate\_Jumps (\,); for (f = 0; f < N\_of\_pixels; f++) A2[f] = A[f];\\
\qquad\qquad\qquad B2 = B; C2 = C;\\[0.4cm]

\qquad\qquad\qquad tmp1 = 2.0 * (B1--B2) * sigma; tmp2 = C1 + C2 -- 2.0*p\_0;\\
\qquad\qquad\qquad Fi\_Re = --(sqr(tmp1)+sqr(C1--C2))/(8.0*sigma);\\
\qquad\qquad\qquad Fi\_Im =  --(2.0*tmp1*tmp2+8.0*x\_0*sigma*(C1--C2))/(8.0*sigma);\\
\qquad\qquad\qquad tmp\_sin=sin(Fi\_Im); tmp\_cos=cos(Fi\_Im); tmp\_exp=exp(Fi\_Re);\\
\qquad\qquad\qquad R\_Re = -- tmp\_exp * (tmp\_cos * tmp2 -- tmp\_sin * tmp1) / 2.0;\\
\qquad\qquad\qquad R\_Im = -- tmp\_exp * (tmp\_sin * tmp2 + tmp\_cos * tmp1) / 2.0;\\[0.4cm]

\qquad\qquad\qquad for (f = 0; f < N\_of\_pixels; f++) \{\\
\qquad\qquad\qquad\qquad tmp\_sin = sin (A1[f]--A2[f]); tmp\_cos = cos (A1[f]--A2[f]);\\
\qquad\qquad\qquad\qquad delta\_p\_Re[f] += tmp\_cos * R\_Re -- tmp\_sin * R\_Im;\\
\qquad\qquad\qquad\qquad delta\_p\_Im[f] += tmp\_sin * R\_Re + tmp\_cos * R\_Im;\\
\qquad\qquad\qquad \}\\
\qquad\qquad \}\\
\qquad\qquad for (f = 0; f < N\_of\_pixels; f++) \{\\
\qquad\qquad\qquad fopen ("output.dat", "a");\\
\qquad\qquad\qquad delta\_p\_Re[f] *= exp (2.0*kappa*t) / N;\\
\qquad\qquad\qquad delta\_p\_Im[f] *= exp (2.0*kappa*t) / N;\\
\qquad\qquad\qquad fprintf (output, "\%f$\backslash$t", F[f]);\\
\qquad\qquad\qquad fprintf (output, "\%f$\backslash$t", delta\_p\_Re[f]);\\
\qquad\qquad\qquad fprintf (output, "\%f$\backslash$n", delta\_p\_Im[f]);\\
\qquad\qquad\qquad fclose (output);\\
\qquad\qquad \}\\
\qquad \}\\
\}\\[0.4cm]

int main (\,) \{\\
\qquad int k, f;\\
\qquad srand48 ((long) time(NULL));\\
\qquad for (k = 1; k <= 8; k++) 	kappa +=V\_0/k;\\
\qquad for (f = 0; f < N\_of\_pixels; f++) F[f] = --Max\_F+f*2.0*Max\_F/N\_of\_pixels;\\
\qquad Calculate\_delta\_p (\,);\\
\qquad return 1;\\
\}\\
\end{textbf}
\end{flushleft}
\end{document}